Egzistuoja klaidinantis pasakymas -- \textit{mes gyvenam informacijos amžiuje}, tikslingiau yra sakyti -- \textit{mes gyvenam duomenų amžiuje}. 
Terabaitai, petabaitai duomenų keliauja kompiuteriniais tinklais, per \textit{World Wide Web} (WWW) ir kitus duomenų saugojimo įrenginius kiekvieną dieną iš verslo, socialinio gyvenimo, mokslo ir inžinerijos, medicinos ir beveik iš kiekvieno kasdienio gyvenimo aspekto. 
Toks stambus duomenų augimas tiesiogiai susijęs su stipriu tobulėjimu duomenų surinkime ir saugojime. 
Verslas per visą pasaulį generuoja labai daug informacijos, kuri susideda iš pervedimų, akcijų pardavimų duomenų, produktų aprašymų, pardavimų reklamų, įmonės aprašymų ir apžvalgų, bei pirkėjų nuomonių. 
Pavyzdžiui \textit{Wal-Mark} sugeneruoja tūkstančius milijonų apdorojimo operacijų per tūkstantis savo parduotuvių atšakų. 
Mokslinės ir inžinerinės šakos stabiliai generuoja didėjančius duomenų kiekius iš nuotolinio jautimo, proceso matavimo, mokslinių tyrimų, sistemos greitaveikos, inžinerinių apžvalgų ir aplinkos stebėjimo.

Pasaulį laiko telekomunikacijos bendrovės, kurių tinklai neša petabaitus duomenų srauto kiekvieną dieną.
Medicinos ir sveikatos priežiūros įstaigos generuoja didžiausius duomenų dydžius iš medicininių įrašų apie savo pacientų stebėjimą, bei susijusią vaizdinę informaciją. 
Milijardas paieškos užklausų yra palaikoma kas dieną visų paieškos variklių.
Bendruomenės ir socialinės struktūros tampa labai svarbūs duomenų kaupimo objektai, gamindami skaitmenines nuotraukas bei vaizdus, asmeninio tinklaraščio įrašus, internetinės bendruomenės ir visi kiti socialiniai tinklai.
Sąrašas visų mazgų, kurie generuoja duomenis yra be galo didelis.

Magiškai didėjantis, plačiai prieinamas ir gigantiškas blynas duomenų suteikia mūsų laikui tikrą duomenų amžių.
Galingi ir universalūs įrankiai yra būtini automatizuotai aptikti labai vertingą informaciją iš labai didelio skaičiaus duomenų ir transformuoti šiuos duomenis į organizuotas žinias.
Toks būtinumas davė startą duomenų gavybos šakai. 
Ši sritis yra jauna, dinamiška ir daug žadanti.
