Šiame skyriuje apžvelgti pagrindiniai signalų filtravimo įrankiai, kurie yra plačiai naudojami inercinėse navigacinėse sistemose.

\subsection{Kalman filtras}

    Kalman filtras \cite{kalman1960new} yra vienas iš labiausiai naudojamų duomenų sujungimo algoritmų informacijos apdorojimo pramonės srityje \cite{faragher2012understanding}. Pats žymiausias Kalma filtro panaudojimas jo ankstyvoje stadijoje yra \textit{Apollo} navigaciniam kompiuteryje, kuris nugabeno \textit{Neil Armstrong} iki mėnulio ir svarbiausia -- atgal. Šiais laikais, Kalman filtrą galima rasti beveik kiekviename įrenginyje -- mobiliam telefone, kompiuteriniuose žaidimuose.

    \subsubsection{Diskretaus laiko Kalman filtras}

    Tarkime, kad turime linijinę diskretaus laiko sistemą

    \begin{equation}
        x_k = F_{k-1}x_{k-1} + G_{k-1}u_{k-1} + w_{k-1}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        y_k = H_k x_k + v_k
    \end{equation}

    Proceso triukšmai ${w_k}$ ir ${v_k}$ yra baltas, nulinio vidurkio, be koreliacijos ir žinomos kovariacijos matricos

    \begin{equation}
    w_k \sim (0, Q_k)
    \end{equation}
    \begin{equation}
    v_k \sim (0, R_k)
    \end{equation}
    \begin{equation}
    E[w_k w_j^T] = Q_k \delta_{k-j}
    \end{equation}
    \begin{equation}
    E[v_k v_j^T] = R_k\delta_{k-j}
    \end{equation}
    \begin{equation}
    E[v_k w_j^T] = 0,
    \end{equation}

    kur $\delta_{k-j}$ yra Kroneckerio delta funkcija, $\delta_{k-j} = 1$, jeigu $k=j$ ir $\delta_{k-j} = 0$, kai $k \neq j$.
    Tikslas yra spėti $x_k$ būsena, remiantis žiniomis apie sistemos dinamikas ir turimu mėginiu, kuris yra triukšmingas ${y_k}$.
    Informacijos kiekis, kuris yra galimas spėjimui skiriasi nuo problemos, kuria yra norima išspręsti.
    Jeigu egzistuoja visi mėginiai, iki laiko $k$, kuriuos galima panaudoti $x_k$ spėjimui, galima suformuoti tolesnį spėjimą, kuri galima pažymėti kaip $\hat{x}_k^{+}$.
    Ženklas $+$ reikia, kad spėjimas yra tolimesnis.
    Vienas iš būdu kaip galima suformuoti tolimesnę būseną yra apskaičiuoti spėjamą $x_k$ vertę, kuri priklauso nuo turimų mėginių iki laiko $k$:

    \begin{equation}
        \hat{x}_k^{+} = E[x_k|y_1,y_2, \dots , y_k]
    \end{equation}

    Jeigu turimi visi matavimai prieš (ir neįtraukiant) laiką $k$ naudojimui, tuomet galima suformuluoti ankstesnį spėjimą, kuris yra žymimas kaip $\hat{x}_k^{-}$.
    Pagalbinis žymėjimas $-$, reiškia ankstesnį spėjimą.
    Vienas iš būdų suformuluoti ankstesnį spėjimą yra apskaičiuoti $x_k$ vertę, kuri priklauso nuo visų turimų matavimų prieš laiką $k$:

    \begin{equation}
        \hat{x}_k^{-} = E[x_k|y_1,y_2,\dots, y_{k-1}]
    \end{equation}

    Labai svarbu pažymėti, jog $\hat{x}^-_k$ ir $\hat{x}_k^{+}$ abu kartu yra spėjimai tokio pačio lygumo; jie abu yra $x_k$ spėjimai.
    Tačiau, $\hat{x}_k^-$ yra $x_k$ spėjimas prieš $y_k$ matavimą, o $\hat{x}_k^+$ yra spėjimas po to, kai $y_k$ matavimas yra atliktas.
    Natūraliai yra tikimąsi, jog $\hat{x}_k^+$ bus geresnis spėjimas už $\hat{x}_k^-$, kadangi tuo metu yra daugiau informacijos skaičiuojant $\hat{x}_k^+$:

    \begin{enumerate}
        \item $\hat{x}_k^-$ = $x_k$ spėjimas prieš mėginio gavimą laiku $k$
        \item $\hat{x}_k^+$ = $x_k$ spėjimas, po mėginio gavimo laiku $k$
    \end{enumerate}

    Jeigu egzistuoja mėginiai po laiko $k$, kuriuos galima naudoti $x_k$ spėjimui, tuomet galima suformuoti glotnesnį spėjimą.
    Vienas iš būdų suformuoti glotnesnį spėjimą yra apskaičiuoti tikėtiną $x_k$ vertę, kuri priklauso nuo visų turimų įverčių

    \begin{equation}
        \hat{x}_{k|k+N} = E[x_k|y_1,y_2,\dots,y_k,\dots, y_{k+N}],
    \end{equation}
    kur $N$ yra teigimas skaičius, kurio vertė priklauso nuo specifinės problemos, kuri yra sprendžiama.
    Jeigu galima rasti geriausią $x_k$ spėjimą daugiau negu vienu žingsniu greičiau už turimus mėginius, galima suformuluoti spėjamą būseną.

    \begin{equation}
        \hat{x}_{k|k-M} = E[x_k|y_1,y_2, \dots, y_{y-M}],
    \end{equation}
    kur $M$ yra teigiamas skaičius, kurio vertė priklauso nuo sprendžiamo uždavinio.

    Tolimesniam žymėjime bus pateiktas $\hat{x}_0^+$ įvertis, kuris parodys pradinį $x_0$ įvertinimą prieš bet kokius turimus mėginius.
    Pirmas mėginys yra gaunamas laiku $k=1$.
    Kadangi neegzistuoja jokie mėginiai, kuriuos galima panaudoti spėti $x_0$, yra logiška suformuoti $\hat{x}^+_0$ kaip pradinės būsenos $x_0$ tikėtiną įvertį:

    \begin{equation}
        \hat{x}_0^+ = E(x_0)
    \end{equation}

    Spėjimo klaidos kovariacijos matricai pažymėti bus panaudotas $P_k$ žymėjimas.
    $P_k^-$ žymi $\hat{x}_k^-$ įvertinimo klaidos kovariaciją, o $P_k^+$ žymi $\hat{x}_k^+$ įvertinimo klaidą.

    \begin{equation}
        P_k^- = E[(x_k - \hat{x}_k^-)(x_k - \hat{x}_k^-)^T]
    \end{equation}
    \begin{equation}
        P_k^+ = E[(x_k - \hat{x}_k^+)(x_k-\hat{x}_k^+)^T]
    \end{equation}

    Po to, kai yra apdorotas įvertis laike $(k-1)$, gaunamas $x_{k-1}$ įvertinimas (žymimas $\hat{x}_{k-1}^+$) ir įverčio kovariacijos matrica (žymima $P_{k-1}^+$).
    Kai ateina laikas $k$, prieš apdorojant įverčiui laike $k$, apskaičiuojame $x_k$ įvertį (žymima $\hat{x}_k^-$) ir įverčio klaidos kovariacijos matricą (žymima $P_k^-$).
    Tuomet yra apdorojamas gautas įvertis laike $k$ ir patobuliname įvertį $x_k$.
    Gautas galutinis įvertis $x_k$ yra žymimas $\hat{x}_k^+$, o jo kovariacijos matrica $P_k^+$.

    Spėjimo procesas pradedamas nuo $\hat{x}_0^+$, geriausiai žinomos pradinės $x_0$ būsenos.
    Turint $\hat{x}_0^+$, kaip apskaičiuoti $\hat{x}_1^-$?
    Reikia prilyginti $\hat{x}_1^- = E(x_1)$.
    Reikia pažymėti, jog $\hat{x}_0^+ = E(x_0)$, ir prisiminti, kad $x$ vidurkis kinta laike

    \begin{equation}
        \bar{x}_k = F_{k-1}\bar{x}_{k-1} + G_{k-1}u_{k-1}
    \end{equation}

    Tokiu atveju gaunama

    \begin{equation}
        \hat{x}_1^- = F_0\hat{x}_0^+ + G_0u_0
    \end{equation}

    Šita lygtis yra specifinė lygtis, kuri rodo kaip gauti $\bar{x}_1^-$ iš $\bar{x}_0^+$. Labiau bendrinant, gaunama lygtis

    \begin{equation}
        \hat{x}_k^- = F_{k-1}\bar{x}_{k-1}^+ + G_{k-1}u{k-1}
    \end{equation}

    Ir jinai yra vadinama $\bar{x}$ laiko atnaujinimo lygtis.
    Nuo laiko $(k-1)^+$ iki laiko $k^-$, būsenos įvertis kinta tokiu pačiu principu, kaip ir būsenos vidurkis.
    Neegzistuoja jokios papildomos informacijos, kuri leistu atnaujinti būseną tarp laiko $(k-1)^+$ ir $k^-$, todėl reikia tiesiog atnaujinti būsenos įvertį, remiantis sistemos dinaminėmis žiniomis.

    Toliau reikia apskaičiuoti laiko atnaujinimo $P$ lygtį.
    Pradedama nuo $P_0^+$, kuris žymi pradinės būsenos įverčio $x_0$ kovariaciją.
    Jeigu labai gerai yra žinoma apie pradinę sistemos būseną, tuomet $P_0^+ = 0$.
    Jeigu visiškai nėra aišku apie pradinę sistemos būseną, tuomet $P_0^+ = \inf$.
    Bendrai, $P_0^+$ parodo pradinės $x_0$ būsenos neužtikrintumą

    \begin{equation}
        P_0^+ = E[(x_0 - \hat{x}_0^+)(x_0 - \hat{x}_0^+)^T]
    \end{equation}

    Turint $P_0^+$, kaip apskaičiuoti $P_1^-$? Reikia prisiminti kaip linijinės diskretaus laiko būsenos kovariacija kinta su laiku ir gaunam

    \begin{equation}
        P_1^- = F_0 P_0^+F_0^T + Q_0
    \end{equation}

    Tai yra specifinė lygtis, o bendresnė lygtis atrodo taip

    \begin{equation}
        P_k^- = F_{k-1}P_{k-1}^+F_{k-1}^T + Q_{k-1},
    \end{equation}
    ir vadinama $P$ laiko atnaujinimo lygtimi.

    Aukščiau yra išvestos lygtis, kurios yra skirtos apskaičiuoti $\hat{x}$ ir $P$.
    Dabar reikalinga išvesti lygtis, kurios skirtos atnaujinti $\hat{x}$ ir $P$ po atlikto sistemos matavimo.
    Turint $\hat{x}_k^-$, kaip apskaičiuoti $\hat{x}_k^+$? Tiek $x_k^-$ ir $x_k^+$ yra $x_k$ įverčiai.
    Vienintelis skirtumas tarp $\hat{x}_k^-$ ir $\hat{x}_k^+$, kad $\hat{x}_k^+$ yra gaunamas turint mėginį $y_k$.
    Remiantis mažiausių kvadratų teorija, mėginys $y_k$ keičia $x$ konstantos spėjimą:

    \begin{equation}
        K_k = P_{k-1}H_k^T(H_kP_{k-1}H_k^T + R_k)^{-1} = P_kH_k^TR_k^-1
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \bar{x}_k = \bar{x}_{k-1} + K_k(y_k - H_k\bar{x}_{k-1})
    \end{equation}
    \begin{equation}
        P_k = (I - K_kH_k)P_{k-1},
    \end{equation}
    kur $\bar{x}_{k-1}$ ir $P_{k-1}$ yra įvertinimas ir jo kovariacija prieš $y_k$ matavimą ir $\bar{x}_k$ ir $P_k$ yra įvertinimas ir jo kovariacija po $y_k$ matavimo.

    Atlikę porą pakeitimų, gauname

    \begin{equation}
        K_k = P_{k}^+H_k^TR_k^{-1}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \bar{x}_k^+ = \bar{x}_k^- + K_k(y_k - H_k\bar{x}_k^-)
    \end{equation}
    \begin{equation}
        P_k^+ = (I-K_kH_k)P_{k}^-
    \end{equation}

    Taip yra gaunamos lygtis, kurios yra naudojamos įverčiams $\bar{x}_k$ ir $P_k$ atnaujinti, po gauto mėginio.
    Matrica $K_k$ aukštesnėse lygtyse yra vadinama Kalmano augimu.

    \subsubsection{Pavyzdys}

    Geriau suprasti turimą teoriją, pateikiamas Niutono sistemos pavyzdys, kurioje nėra jokios triukšmo, su pozicija $r$, greičiu $v$ ir pastoviu pagreičiu $a$.
    Sistema galima apibūdinti kaip

    \begin{equation}
        \begin{bmatrix} \dot{r} \\ \dot{v} \\ \dot{a} \end{bmatrix} =
        \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}
        \begin{bmatrix} r \\ v \\ a \end{bmatrix}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \dot{x} = Ax
    \end{equation}

    Diskretizuota sistemos versija (su diskretizacijos periodu $T$) yra užrašoma kaip\

    \begin{equation}
        x_{k+1} = Fx_k,
    \end{equation}
    kur $F$ yra duodamas kaip

    \begin{equation}
        F = exp(AT) = I + AT + \frac{(AT)^2}{2!} + \dots =
        \begin{bmatrix}
            0 & T & T^2/2 \\
            0 & 1 & T \\
            0 & 0 & 1
        \end{bmatrix}
    \end{equation}

    Kalmano filtras tokiai sistemai yra išreiškiamas

    \begin{equation}
        \bar{x}_k^- = F\bar{x}_{k-1}^+
    \end{equation}
    \begin{equation}
        P_k^- = FP_{k-1}^+ F^T + Q_{k-1} = FP_{k-1}^+ F^T
    \end{equation}

    Ką galima pastebėti, kad kovariacijos įverčio klaidos matrica didėja tarp laiko $(k-1)^+$ (laikas $(k-1)$, po kurio gautas įvertis yra apdorotas) ir $k^-$ (laikas $k$, prieš apdorojant gautą įvertį).
    Kadangi nėra gaunamas joks mėginys tarp laikų $(k-1)^+$ ir $k^-$, yra daug logikos, jog duota kovariacijos matrica didėja.
    Dabar galima įvesti triukšmą, kuris būtų mėginio gavimo triukšmas $\sigma^2$

    \begin{equation}
        y_k = H_kx_k + v_k = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} x_k + v_k
    \end{equation}
    \begin{equation}
        v_k ~ (0, R_k)
    \end{equation}
    \begin{equation}
        R_k = \sigma^2
    \end{equation}

    Kalmano augimas gaunamas kaip

    \begin{equation}
        K_k = P_k^-H_k^T(H_kP_k^-H_k^T+R_k)^{-1}
    \end{equation}

    Perrašius $P_k$ kaip trijų elementų vektorių

    \begin{equation}
        K_k = \begin{bmatrix} P_{k,11}^- \\ P_{k,12}^- \\ P_{k,13}^- \end{bmatrix} \frac{1}{P_{k,11}^- + \sigma^2}
    \end{equation}

    Tolimesnė kovariacija gaunama

    \begin{equation}
        P_k^+ = P_k^- - K_kH_kP_k^-
    \end{equation}

    Kai yra gaunamas naujas matavimas, yra natūraliai tikimąsi, jog būsenos spėjimas bus tikslesnis.
    Tai reiškia, jog kovariacija mažės, ką ir rodo lygtis.

    \subsection{Ištiesintas Kalman filtras}

    Šiame skyriuje parodoma kaip ištiesinti ne tiesinę sistemą ir tuomet panaudoti Kalman filtro teoriją įvertinant skirtumus tarp būsenos ir nominalios būsenos vertės.
    Toliau tai suteiks ne tiesinės sistemos būsenos įvertinimą.
    Ištiesintas Kalman filtras yra išvedamas iš nuolatinio laiko požiūrio, o diskretaus ar hibridinio laiko išvedimai yra analogiški.

    Tarkime, egzistuoja toks ne tiesinės sistemos modelis:

    \begin{equation}
        \dot{x} = f(x,u,w,t)
    \end{equation}
    \begin{equation}
        y = h(x,v,t)
    \end{equation}
    \begin{equation}
        w ~ (0,Q)
    \end{equation}
    \begin{equation}
        v ~ (o,R)
    \end{equation}

    Sistemos lygtis $f(\cdot)$ ir matavimo lygtis $h(\cdot)$ yra ne tiesinės funkcijos.
    Bus naudojama Tailoro eilutė išplėsti šitas lygtis aplink nominalią kontrolę $u_0$ ir nominalią būseną $x_0$ su $y_0$ išėjimu, bei triukšmu $w_0$ir $v_0$.
    Šios nominalios vertės yra paremtos ankstesniu spėjimu apie sistemos trajektoriją.
    Pavyzdžiui, jeigu sistemos lygtis pateikia lėktuvo dinamikas, tuomet nominali kontrolė, būsena ir išėjimas gali būti suplanuoto skrydžio trajektorija.
    Reali skrydžio trajektorija skirsis nuo šios nominalios trajektorijos dėl modeliavimo klaidos, trikdymų ir kitų nenumatytų efektų.
    Tačiau reali trajektorija turi būti arti nominalios trajektorijos, tokiu atveju Tailoro eilutės tiesinimas turi būti labai arti.
    Tailoro eilutės išskleidimas suteikia

    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \dot{x} &\approx f(x_0, u_0, w_0, t) + \frac{\delta f}{\delta x}\Bigr|_{0} (x-x_0) + \frac{\delta f}{\delta u}\Bigr|_{0} (u-u_0) + \frac{\delta f}{\delta w}\Bigr|_{0} (w-w_0) \\
            &= f(x_0, u_0, w_0, t) + A\Delta x + B \Delta u + L \Delta w
        \end{aligned}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            y &\approx h(x_0, v_0, t) + \frac{\delta h}{\delta x}\Bigr|_{0}(x-x_0) + \frac{\delta h}{\delta v}\Bigr|_{0}(v-v_0) \\
            &= h(x_0, v_0, t) + C \Delta x + M \Delta v
        \end{aligned}
    \end{equation}

    Šie dalinių matricų A, B, C, L ir M išvestinės yra išskiriamos iš aukštesnių lygčių.
    Indeksas "0" rodo, kad dalinę išvestinę reikia atlikti esant nominaliai kontrolei, būsenai, išėjimui ir triukšmams.

    Galima padaryti prielaida, kad nominalaus triukšmo įverčiai yra abu lygus 0 šiuo atveju.
    Kadangi jie abu yra lygus 0, tuomet $\delta w(t) = w(t)$ ir $\delta v(t) = v(t)$.
    Toliau galima teigti, kad kontrolė $u(t)$ yra labai gerai žinoma.
    Bendru atveju, tai yra labai gera prielaida, kadangi kontrolės įėjimas $u(t)$ yra pateiktas sistemos kontrolės, kuri neturi turėti jokių abejonių įverčiuose.
    Tai reiškia, kad $u_0(t) = u(t)$ ir $\delta u(t) = 0$.
    Tačiau, realybėje gali būti neužtikrintumas kontrolės išėjime, kadangi jos yra sujungtos su kažkokiu įtaisu, kuris turi savo vidurkį ir triukšmą.
    Dabar galima aprašyti nominalios sistemos trajektoriją kaip

    \begin{equation}
        \label{eq:nominal_sistem_trajektory}
        \begin{aligned}
            \dot{x}_0 &= f(x_0, u_0, w_0, t) \\
            y_0 &= h(x_0, v_0, t)
        \end{aligned}
    \end{equation}

    Aprašytas nukrypimas nuo tikros sistemos būsenos išvestinę iš nominalios būsenos išvestinės ir nukrypimas nuo realaus mėginio iš nominalaus mėginio

    \begin{equation}
        \Delta \dot{x} = \dot{x} - \dot{x}_0 \\
        \Delta y = y - y_0
    \end{equation}

    Su šitais apibrėžimais, lygtis tampa

    \begin{equation}
        \Delta \dot{x} = A \Delta x + Lw = A \Delta x \tilde{w}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \tilde{w} \sim (0, \tilde{Q}), \tilde{Q} = LQL^T
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \Delta y = C \Delta x + Mv = C \Delta x + \tilde{v}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \tilde{v} \sim (O, \tilde{R}), \tilde{R} = MRM^T
    \end{equation}

    Ši lygtis yra tiesinė sistema su $\Delta x$ būsena ir $\Delta y$ mėginiu.
    Tokiu atveju galima panaudoti Kalmano filtrą spėti $\Delta x$.
    Filtro įėjimas susideda iš $\Delta y$, kuris yra skirtumas tarp realaus matavimo $y$ ir nominalaus matavimo $y_0$.
    Kalmano filtro išėjimas $\Delta x$ yra įvertinimas skirtumo tarp realios būsenos $x$ ir nominalios būsenos $x_0$.
    Kalmano filtro lygtis ištiesintai sistemai yra

    \begin{equation}
        \label{eq:linerialized_kalman_filter}
        \begin{aligned}
            \Delta \hat{x} (0) &= 0\\
            P(0) &= E[(\Delta x(0) - \Delta \hat{x}(0))(\Delta{x}(0) - \Delta \hat{x}(0))^T]\\
            \Delta \dot{\hat{x}} &= A \Delta \hat{x} \\
            K &= PC^T\tilde{R}^{-1}\\
            \dot{P} &= AP + PA^T + \tilde{Q} - PC^T\tilde{R}^{-1}CP\\
            \hat{x} &= x_0 + \Delta \hat{x}
        \end{aligned}
    \end{equation}

    Kalmano filtrui, $P$ yra kovariacijos matricos klaida.
    Ištiesintas Kalman filtras nėra tikras filtras, dėl klaidų, kurias suteikia ištiesinimas.
    Tačiau, jeigu ištiesinimo klaidos yra mažos, $P$ turėtų būti apie spėjimo klaidos kovariacijos įvertį.


\subsection{Išplėstas Kalman filtras}

    Ankstesniam skyriuje buvo aptartas tiesinis Kalman filtras, kuris yra naudojamas spėti ne tiesinės sistemos būseną.
    Išvedimas buvo paremtas ne tiesinės sistemos tiesinimu aplink nominalios būsenos trajektorijos pokytį.
    Klausimas kyla, kaip gi reikia nustatyti tą nominalę būsenos trajektoriją?
    Kai kuriais atvejais, tai nėra labai paprastas uždavinys.
    Tačiau, kadangi Kalman filtras spėja sistemos būseną, galima panaudoti patį Kalman filtrą, kaip tą sistemos trajektorijos nominalę.
    Tai yra šioks toks savikėlimo metodas.
    Tiesinam ne tiesinę sistemą aplink Kalman filtro būsenos spėjimą, o Kalman filtro įvertinimas paremtas tiesine sistema.
    Tai yra išplėsto Kalman filtro idėja, kuri buvo pasiūlyta Stanley Schmidt.
    Autorius norėjo pritaikyti Kalman filtrą ne tiesinėms erdvėlaivio navigacijos problemoms spręsti.

\subsubsection{Nepertraukiamo laiko išplėstas Kalman filtras}

        Sujungiant \ref{eq:nominal_sistem_trajektory} ir \ref{eq:linerialized_kalman_filter} lygtis, gaunama

        \begin{equation}
            \dot{x}_0 + \delta \dot{\hat{x}} = f(x_0, u_0, w_0, t) + A \Delta \hat{x} + K[y-y_0 -C(\hat{x} - x_0)]
        \end{equation}

        Toliau reikia pasirinkti tokį $x_0(t)=\hat{x}(t)$, kad $\Delta\hat{x}(t) = 0$ ir $\Delta\hat{\bar{x}}(t) = 0$.
        Kitais žodžiais, tiesinimo trajektorija $x_0(t)$ yra lygi ištiesinto Kalman filtro įverčiui $\hat{x}(t)$.
        Tuomet nominalaus įverčio išraiška tampa

        \begin{equation}
            y_0 = h(x_0, v_0, t) = h(\hat{x}, v_0, t)
        \end{equation}

        Tai yra ekvivalentu ištiesintam Kalman filtrui, tačiau čia pasirinkta $x_0 = \hat{x}$ ir yra perskirstytos lygtis, kad tiesiogiai gauti $\hat{x}$.
        Kalman padidėjimas yra toks pats, kaip ir ankščiau.
        Tačiau šita formuluotė naudoja mėginį $y$ tiesiogiai, ir išėjime būsenos įvertis $\hat{x}$ irgi yra pateikiamas tiesiogiai.
        Tai yra dažnai žymima kaip išplėstas Kalman-Bucy filtras, kadangi Ričardas Bucy bendradarbiavo su Rudolfu Kalman pirmoje publikacijoje apie nepertraukiamo laiko Kalman filtrą.
        Nepertraukiamo laiko išplėstas Kalman filtras gali būti suvestas į tokius punktus

        \begin{enumerate}
            \item Sistemos lygtis yra tokios
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                \bar{x} &= f(x, u, w, t) \\
                y &= h(x, v, t) \\
                w &\sim (0,Q) \\
                v &\sim (0, R)
                \end{aligned}
            \end{equation}
            \item Apskaičiuoti duotas dalines išvestinių matricas kaip dabartinės būsenos įvertinimus
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    A &= \frac{\delta f}{\delta x}\Bigr|_{\hat{x}} \\
                    L &= \frac{\delta f}{\delta w}\Bigr|_{\hat{x}} \\
                    C &= \frac{\delta h}{\delta x}\Bigr|_{\hat{x}} \\
                    M &= \frac{\delta h}{\delta v}\Bigr|_{\hat{x}}
                \end{aligned}
            \end{equation}
            \item Apskaičiuoti duotas matricas
            \begin{equation}
                \label{eq:ekf_q_r}
                \begin{aligned}
                    \tilde{Q} &= LQL^T \\
                    \tilde{R} &= MRM^T
                \end{aligned}
            \end{equation}
            \item Išspręsti Kalman filtro lygtis
            \begin{equation}
                \label{eq:ekf}
                \begin{aligned}
                    \hat{x}(0) &= E[x(0)]  \\
                    P(0) &= E[ (x(0) - \hat{x}(0))(x(0) - \hat{x}(0))^T ] \\
                    \dot{\hat{x}} &= f(\hat{x}, y, w_0, t) + K[y - h(\hat{x}, v_0, t)] \\
                    K &= PC^T\tilde{R}^{-1} \\
                    \dot{P} &= AP + PA^T + \tilde{Q} - PC^T\tilde{R}^{-1}CP
                \end{aligned}
            \end{equation}
        \end{enumerate}

\subsection{Sekamas Kalman filtras}

%Unscented Kalman filter

Kaip buvo aptarta ankščiau, išplėstas Kalman filtras yra plačiausiai naudojamas būsenos įvertinimo algoritmas netiesinėms sistemoms.
Tačiau, šis filtras gali būti sunkus derinti ir dažnai gaunamas rezultatas yra nepatikimas, jeigu sistema blogai priima tiesinimą.
Tai yra dėl to, kad filtras labai stipriai remiasi tiesinimu skleisti būsenos vidurkį ir kovariaciją.
Kaip alternatyva yra sekamas Kalman filtras, kuris sumažina tiesinimo klaidas.

Sekama transformacija yra paremta dviems principais.
Pirma, yra lengva atlikti ne tiesinę transformaciją ant vieno taško (skirtingai nuo viso dokumento transformaciją).
Antra, nėra labai sudėtinga rasti būsenos taškų rinkinį erdvėje, kurie apytiksliai parodytų realią dokumento būseną.

Remiantis šiomis idėjomis, galima teigti, kad yra žinomas vektoriaus $x$ vidurkis $\hat{x}$ ir kovariacija $P$.
Tuomet reikia rasti deterministinį vektorių rinkinį, kurie vadinasi sigma taškai, kuriuos apibūdina vidurkis ir kovariacija, kurie savo ruoštu yra lygus $\hat{x}$ ir $P$.
Sekantis žingsnis yra pritaikyti ne tiesinę funkciją $y = h(x)$ kiekvienam deterministiniam vektoriui ir gauti transformuotus vektorius.
Apibūdinantis vidurkis ir kovariacija duos bendrą supratimą apie tikrąjį $y$ vidurkį ir kovariaciją.
Tai yra raktas sekamai transformacijai.

Kaip pavyzdį galima pateikti $x$, kuris yra $n~x~1$ vektorius, kuris yra transformuotas ne tiesinės funkcijos $y = h(x)$.
Imami $2n$ $x^{(i)}$ sigma taškai:

\begin{equation}
    \begin{aligned}
    x^{(i)} &= \tilde{x} + \tilde{x}^{(i)}, i = 1, \cdot, 2n \\
    \tilde{x}^{(i)} &= (\sqrt{nP})^T_i, i = 1,\cdot,n\\
    \tilde{x}^{(n+i)} &= -(\sqrt{nP})^T_i, i = 1, \cdot, n,
    \end{aligned}
\end{equation}
kur $\sqrt{nP}$ yra matrica, kurios šaknys tenkina $(\sqrt{nP})^T\sqrt{nP} = nP$ ir $(\sqrt{nP})_i$ yra $\sqrt{nP}^1$ $i$ eilutė.

Sekamas Kalman filtras yra suvedamas į tokius punktus

\begin{enumerate}
    \item Turima $n$ eilės diskretinio laiko sistema
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            x_{k+1} &= f(x_k, u_k, t_k) + w_k \\
            y_k &= h(x_k, t_k) + v_k \\
            w_k &~ (0, Q_k) \\
            v_k &~ (0, R_k)
        \end{aligned}
    \end{equation}
    \item Filtras yra inicijuojamas
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \hat{x}_0^+ &= E(x_0)\\
            P_0^+ &= E[ (x_0 - \hat{x}_0^+)(x_0 - \hat{x}_0^+)^T ]
        \end{aligned}
    \end{equation}
    \item Įvykdomos laiko atnaujinimo lygtis, kurios naudojamos apskaičiuoti būsenos įvertį ir kovariaciją iš vieno laiko matavimo į sekantį
    \begin{equation}
        \hat{x}_k^- = \frac{1}{2n} \sum_{i=1}^{2n} \hat{x}_k^{(i)}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        P_k^- = \frac{1}{2n} \sum_{i=1}^{2n}( \hat{x}_k^{(i)} - \hat{x}_k^- )( \hat{x}_k^{(i)} - \hat{x}_k^- )^T + Q_{k-1}
    \end{equation}
    \item Atnaujinamas įverčio spėjimas
    \begin{equation}
        P_{xy} = \frac{1}{2n}\sum_{i=1}^{2n} (\hat{x}_k^{(i)} - \hat{x}_k^- )( \hat{y}_k^{(i)} - \hat{y}_k^- )^T
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            K_k &= P_{xy}P_y^{-1} \\
            \hat{x}_k^+ &= \hat{x}_k^- + K_k(y_k - \hat{y}_k) \\
            P_k^+ &= P_k^- - K_kP_yK_k^T
        \end{aligned}
    \end{equation}
\end{enumerate}

Algoritmas laikosi nuostato, kad proceso yra įverčio lygtis yra tiesinės ir įvertina triukšmą.
Bendru atveju proceso ir įverčio lygtis gali turėti ne tiesinio triukšmo, kuris ateina į procesą.

Sekamas filtras gali gerokai pagerinti būsenos įverčio spėjimo našumą, lyginant su išplėstiniu Kalman filtru ne tiesinėms sistemoms.
Papildomai galima paminėti, kad išplėstinis filtras reikalauja Jacobian sprendimo, o šis filtras to nereikalauja.
Tai yra privalumas, kadangi kai kurioms sistemos Jacobian skaičiavimas yra greitas ir paprastas, tačiau kitoms sistemoms tai yra labai sudėtingas uždavinys.
